<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<EvaluationScheme xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <Release>1.0</Release>
  <DatePubblication>2018-11-17T00:00:00</DatePubblication>
  <Notes>Fake data</Notes>
  <Chapters>
    <EvaluationChapter>
      <Name>Il sé e l’altro</Name>
      <Description>Frequentando la scuola, il bambino ha l’opportunità di ampliare il mondo delle proprie relazioni e può così sviluppare meglio le sue “capacità non soltanto di stare genericamente con gli altri, ma anche di comprendere, condividere, aiutare e cooperare”. Le diverse esperienze che riguardano “il sé e l’altro” si intrecciano con le attività degli altri campi e tendono allo sviluppo affettivo ed emotivo, sociale, etico morale e di un corretto atteggiamento nei confronti della religiosità e delle religioni.</Description>
      <Sections>
        <EvaluationSection>
          <Name>Sviluppo dell’identità e dell’autonomia personale</Name>
          <Description>Il bambino e se stesso: riconosce, ed esprime i propri bisogni, esigenze, sentimenti, capacità.</Description>
          <Levels>
            <EvaluationLevel>
              <Level>1</Level>
              <Description>Su invito dell’insegnante che lo sostiene emotivamente, esprime i propri bisogni primari, esigenze. Con l’aiuto dell’insegnante osserva le routine della giornata. Stimolato, scopre le proprie capacità ed inizia a maturare un positivo senso di sé.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>2</Level>
              <Description>Esprime i propri bisogni primari e le principali emozioni; racconta i propri vissuti con domande stimolo dell’insegnante. Inizia a scoprire le proprie capacità e ad avere fiducia in sé.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>3</Level>
              <Description>Esprime in modo consapevole i propri bisogni/esigenze che riconosce su di sé e sugli altri. Manifesta i propri stati d’animo / emozioni con i diversi linguaggi ed inizia a gestirli ed a controllarli. Ha fiducia nelle proprie capacità.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>4</Level>
              <Description>Esprime in modo autonomo, pertinente e responsabile le proprie e altrui esigenze formulando ipotesi e trovando soluzioni adeguate. Ha una buona immagine di sé: ha sicurezza e fiducia nelle proprie capacità.</Description>
            </EvaluationLevel>
          </Levels>
        </EvaluationSection>
        <EvaluationSection>
          <Name>Socializzazione</Name>
          <Description>Il bambino e gli altri: accetta gli altri, coetanei e adulti e partecipa all'attività di gruppo.</Description>
          <Levels>
            <EvaluationLevel>
              <Level>1</Level>
              <Description>E’ interessato ai coetanei, agli adulti e all’ambiente circostante; gioca vicino ai compagni e con l’aiuto dell’insegnante partecipa alle attività collettive mantenendo l’attenzione per brevi periodi.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>2</Level>
              <Description>Condivide semplici esperienze con i pari: gioca con i compagni scambiando informazioni, si relaziona positivamente con il piccolo gruppo. Nelle attività collettive inizia a manifestare interesse apportando il proprio contributo.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>3</Level>
              <Description>Accetta i compagni ed è disponibile ad aiutare chi è in difficoltà, riconosce i diversi ruoli. Partecipa attivamente alle esperienze del grande gruppo collaborando in modo proficuo.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>4</Level>
              <Description>Accetta i pari e gli adulti che rispetta e con i quali interagisce positivamente, giocando e lavorando in modo costruttivo e creativo. Si accorge delle difficoltà dei compagni che aiuta spontanea - mente; dell’adulto tiene in considerazione suggerimenti e consigli. Affronta con interesse e curiosità le varie attività proposte: pone domande, formula ipotesi.</Description>
            </EvaluationLevel>
          </Levels>
        </EvaluationSection>
      </Sections>
    </EvaluationChapter>
    <EvaluationChapter>
      <Name>Il corpo e il movimento</Name>
      <Description>Il corpo è il primo medium dell’apprendimento. Attraverso il corpo il bambino impara a prendere consapevolezza della realtà che lo circonda nello spazio, a relazionarsi con la realtà esterna, a esprimere i suoi sentimenti (gioia, tristezza, paura, dolore , affetto...). In breve: a conoscere e a comunicare.</Description>
      <Sections>
        <EvaluationSection>
          <Name>Cura di sé</Name>
          <Description>Il bambino ha cura del proprio corpo nei comportamenti di igiene, nel vestirsi e nell’alimentazione.</Description>
          <Levels>
            <EvaluationLevel>
              <Level>1</Level>
              <Description>Con l’aiuto dell’adulto o di un compagno tutor, inizia a conoscere la routine scolastica: accede ai servizi e talvolta si tiene pulito, si lava le mani; si nutre, si lascia vestire e svestire.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>2</Level>
              <Description>Sollecitato verbalmente dell’adulto che lo invita a tenersi pulito, a mangiare servendosi delle posate, talvolta riesce ad effettuare correttamente la routine scolastica. Prova a vestirsi/svestirsi. Comincia a chiedere aiuto all’adulto nei momenti di difficoltà.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>3</Level>
              <Description>In autonomia si tiene pulito e conosce ed osserva le pratiche igieniche di routine; sa vestirsi e svestirsi; mangia correttamente e sa stare seduto composto. Esprime le proprie preferenze alimentari e accetta di assaggiare alimenti nuovi.</Description>
            </EvaluationLevel>
            <EvaluationLevel>
              <Level>4</Level>
              <Description>Ha interiorizzato e consolidato la routine scolastica; ha cura del proprio corpo. Sa vestirsi e svestirsi manifestando la capacità di autoregolazione termica, abbottonare e sbottonare, allacciare e slacciare. Mangia correttamente e sa stare seduto composto, aiuta gli altri e sa dar loro corrette indicazioni di comportamento.</Description>
            </EvaluationLevel>
          </Levels>
        </EvaluationSection>
      </Sections>
    </EvaluationChapter>
  </Chapters>
</EvaluationScheme>